 Y en la sección de Una Odisea
 en el Ciberespacio contamos,
 como siempre, con David Marzal.
 Hola, David.
 Buenas, Jorge y oyentes. Un placer
 estar por aquí. Creo que
 estamos de aniversario. Si las
 cuentas no me fallan, hacemos
 un año.
 Pues sí. Y cuéntanos, David,
 ¿qué nos traes para este aniversario?
 Pues tengo una noticia así, un
 poco de orgullo patrio, que
 resulta que mi ciudad, Cartagena,
 donde yo vivo,
 ha sido premiada en los premios
 Ciudad Accesible 2025 como la
 primera a nivel de España y
 como la tercera a nivel Europeo.
 Esto ha sido un concurso entre
 57 ciudades Europeas y hemos
 quedado Cartagena, Bora, Suecia,
 Nuremberg, Alemania y Viena.
 Esos han sido los finalistas.
 Lo han publicitado por el Día
 Europeo de las Personas con Discapacidad,
 que fue el 3 de diciembre.
 Entonces, han valorado
 diferentes cosas de la ciudad,
 como la digitalización, la
 eliminación de barreras,
 estrategias de cooperación con
 muchas entidades locales. Creo
 que eran 40 entidades con las
 que han estado en contacto el
 ayuntamiento.
 Y entonces, pues, me ha parecido
 curioso que justo donde yo vivo,
 que no tenía precisamente esa
 perfección,
 pues le hayan dado ese premio.
 Porque yo, mi abuela y mi tía,
 que para descansen,
 se tiraron mucho tiempo con un
 alto grado de discapacidad, muy
 dependientes.
 Y ahora que vuelvo... Bueno,
 ahora estoy dejando usar silleta
 con la cría.
 Pero vamos, yo no recuerdo a
 Cartagena especialmente accesible
 ni amigable.
 Si es verdad que en estos
 últimos años el centro en sí
 de la ciudad sí que tiene
 plataforma única,
 ya han peatonalizado mucho y es
 mucho más accesible.
 Pero conforme te vas saliendo
 del centro-centro, lo típico
 de que para cruzar de calle
 tienes un repecho que no es
 sencillo y todas esas cosas,
 creo que todavía tenemos mucho
 por mejorar.
 Con lo cual, me alegro de que
 Cartagena esté a ese nivel,
 pero me da pena de que si
 nosotros somos de los primeros
 a nivel de España,
 ¿cómo tiene que estar el
 resto del país?
 Seguramente. A lo mejor es
 porque también nos escuchan y
 han hecho mejoras.
 Sí, también han hecho muchas
 cosas con semáforos, con avisos
 para aparcamiento.
 Sí que tienen en cuenta cada
 vez que se hace un festival o
 hacen actividades,
 el tema de la accesibilidad sí
 que está mirado, en las playas
 hay sillas anfibias.
 Sí es verdad que a nivel
 general hay muchas pequeñas
 cosas que seguramente yo no veré
 porque no las necesito,
 pero que sí que están
 haciendo. Luego hay otras que
 sí que veo que siempre todo es
 mejorable.
 Pero bueno, siendo de Cartagena
 no podía dejar de traeros esta
 noticia.
 ¿Y qué más nos traes, David?
 Pues os traigo una sesión de
 podcasting, que es que como yo
 realmente el conocimiento que
 tengo de accesibilidad
 es lo que voy investigando,
 porque ya mi tía y mi abuela
 no están y tengo algún
 familiar con problemas auditivos,
 pero todavía no son tan graves,
 yo lo que estoy haciendo es
 leer y escuchar mucho podcast
 de accesibilidad.
 Entonces quería hacer una
 recomendación. Lo mismo quien
 escucha este podcast, me decís,
 hombre, pues claro, si esto ya
 lo conocía yo de toda la vida,
 bienvenido al mundo.
 Pero por si acaso hay alguien
 que se ha sumado a escuchar
 accesibilidad con tecnologías
 libres
 y no conoce alguno de estos
 podcast, pues me parece que viniendo
 a las fechas navideñas
 en un buen momento va a recomendar
 podcast nuevos por si alguien
 quiere darle una probada.
 Os traigo el último que he
 conocido, y es porque ha salido
 hace nada, es un podcast muy
 nuevo,
 se llama Gafotas, Cegatos y sus
 aparatos.
 Aparte tiene una canción de
 entradilla pegadiza y lo lleva
 Arturo Fernández y Ricardo Abad.
 Los dos están en el Fediverso,
 en las notas del programa os
 dejaré la información del
 podcast
 y los usuarios de Mastodon.
 Y es un podcast largo, de hora,
 hora y pico, y en realidad no
 es un podcast de accesibilidad
 al uso
 porque no es que se dediquen a
 hablar exclusiva o implícitamente
 todo el rato de accesibilidad,
 sino que tratan diferentes
 temas, ya sea la inteligencia
 artificial o las baterías,
 como el último de nuestro
 compañero Jonathan Chacón,
 que está hecho un máquina el
 tío,
 yo he alucinado con todo lo que
 controlaban.
 Son podcasts profundos de un
 tema en concreto, pero siempre
 con una visión
 en el que de vez en cuando hablan
 del enfoque y de la accesibilidad.
 Entonces, ese es el primero que
 os recomiendo.
 El segundo sería lo que tú
 cuentas.
 Este podcast parece ser que
 tiene una vida muy larga,
 lo que pasa es que ha cambiado
 de nombre varias veces.
 Entonces, él lo anuncia como
 un podcast donde se tratan
 muchos temas,
 pero sobre todo la tecnología
 accesible.
 Es una oportunidad para
 conseguir lo que deseas.
 Para no perderte ningún episodio,
 te anima a que te suscribas a
 Anchor,
 aunque él también hace mucho
 contenido en Youtube.
 No es el mismo contenido porque
 en Youtube tiene cosas que no
 tiene en el podcast.
 Yo hasta ahora solo estoy
 escuchando podcasts y la verdad
 es que es muy interesante
 porque de vez en cuando te
 hacen un podcast temático,
 pero cada equis tiempo hace una
 entrevista con gente que parece
 ser famosa dentro del mundillo
 o muy interesante.
 Yo, por ejemplo, la última que
 me he escuchado es sobre maternidad
 y paternidad.
 Y la verdad es que son unas
 entrevistas largas, profundas,
 y el tío, no sé, tiene un, ¿cómo
 decirlo?, un don para hacer
 preguntas con una familiaridad,
 con una cercanía, que la
 verdad es que consigue meterte
 dentro así de la conversación
 y escuchas cosas que
 normalmente yo, por lo menos lo
 que es leyendo,
 no he podido empaparme a ese
 nivel.
 Con lo cual, muy recomendable
 también.
 ¿Qué más?
 Luego, pues tenemos Ali Blue
 Box.
 Yo creo que no necesita presentación.
 O sea, yo creo que sí que es
 casi imposible que nadie conozca
 a Ali si escuche este podcast,
 pero bueno, no nos la podemos
 saltar.
 Ella hace más contenido en
 Youtube que ahora mismo en el
 podcast.
 En el podcast lo último que
 recuerdo que puso fue su viaje
 por Sudamérica,
 pero también a nivel podcast
 creo que tiene otro de Mac
 y de vez en cuando, si ya la
 seguís pero no lo habéis
 hecho,
 podéis mirar los episodios de
 Bala Extra que la entrevistan
 de vez en cuando
 y está siempre muy entretenido.
 Y luego me quedan dos que ya no
 se publican,
 pero son podcasts que tienen
 mucho audio subido a internet
 y que lo puedes escuchar aunque
 no sea de actualidad.
 Uno es Ya que no escribo hablo,
 de José María Ortiz,
 que también está por el Fediverso,
 igual que Ali.
 Todos irán los usuarios en las
 notas del programa.
 Este creo que dejó de publicar
 hace ya bastante
 y el de accesibilidad total dejó
 de publicar en 2017,
 pero son podcasts temáticos
 que también están muy bien.
 Y luego tengo el último que lo
 descubrí
 gracias a la quedada que hicimos
 de caña y podcast,
 que nos juntamos muchos podcasters,
 pues yo dio la casualidad de
 que justo estuve comiendo
 con el host, con el podcaster
 de El laberinto del minotauro VK,
 aunque a veces lo pronuncia,
 hay gente que lo pronuncia BK,
 pero escritos con V.
 Y este podcast yo ya lo conocía,
 lo que pasa es que no me había
 suscrito,
 porque cuando tú lo ves, habla
 de vez en cuando,
 te ve un episodio y lo mismo es
 de lucha libre.
 Otros de historia, otros de
 cultura general,
 y entonces yo no lo ubiqué,
 pero después de hablar con él,
 me comentó que es que lo que
 hace es,
 tiene cada día, los lunes
 habla de una cosa,
 los martes de otra,
 los miércoles son el día de
 la accesibilidad.
 Entonces yo ahora ya me he suscrito,
 yo ya sé que los miércoles es
 el episodio que me interesa
 y me lo descargo.
 Él habla de opinión, temas de
 historia,
 lucha libre, lectura, movilidad
 reducida,
 museos y fricadas.
 Porque su enfoque de la accesibilidad
 es porque creo que su pareja va
 en silla de ruedas,
 entonces ese es el tipo de
 accesibilidad que él más
 habla.
 Y no sé si tú te sabes una
 palabra equivalente
 en español a rant, en inglés.
 ¿Aleatorio?
 No, como de reivindicación,
 como de denuncia con un poco de
 cabreo.
 Pues es como definiría yo este
 podcast.
 Él hace muchas denuncias de
 cosas que se encuentran por
 ahí.
 De vez en cuando te carga de
 energía reivindicática.
 Ah, crítica, crítica de opinión.
 Y por ahora esos son los
 podcasts
 que yo voy escuchando de accesibilidad.
 Si conocéis a alguno más,
 encantado de que nos hagáis
 recomendaciones.
 Pues hasta aquí la sección
 de Una Odisea en el ciberespacio
 con David Marzal.
 Un saludo, hasta la próxima.
 Hola, Thais.
 Hola, ¿qué tal?
 Hoy vienes bien acompañada, ¿verdad?
 Sí, hoy vuelvo a estar
 acompañada
 y en este caso por mi compañero
 Manuel Lagos,
 que es investigador del grupo
 de investigación Talión
 y del CITIC, del Centro de
 Investigación en las TIC,
 de la Universidad de La Coruña.
 Pues no sé si os acordáis de
 él,
 porque había participado en un
 podcast anterior,
 pero bueno, en este nos vamos a
 centrar
 en un nuevo desarrollo
 que estamos realizando sobre
 realidad virtual.
 Hola, Manuel.
 Hola, ¿qué tal?
 ¿Por qué te has estado estos
 meses?
 Pues estoy un poquito lejos.
 Estoy en Bélgica ahora mismo.
 Estoy en una estación de
 investigación
 y bueno, pues continúo un poco
 trabajando
 en los proyectos de realidad
 virtual.
 Un poco en esa línea, ¿no?
 Estoy haciendo aquí un
 proyecto
 también con los compañeros de
 Bélgica,
 pero en lugar de realidad
 virtual,
 me fui, me cambié,
 me cambié a realidad mixta.
 Las patatas con mejillones, ¿qué
 tal?
 De momento no me animé a probarlas.
 Probé, soy más de los gofres
 y de eso,
 pero las patatas con mejillones
 aún no me acaban de convencer.
 La arpeiro.
 Bueno, todo hay que probarla en
 esta vida,
 alguna vez por lo menos.
 Vamos a centrar un poquito
 porque nos vas a hablar de Artículo
 9 Tech, ¿verdad?
 Sí, os comento un poco.
 La convocatoria de Artículo 9
 Tech
 es una convocatoria que lanza
 la red Artículo 9 Tech
 que está formada por personas
 investigadoras
 y colaboradoras del área de
 tecnología
 de las tres universidades gallegas.
 Y esta es la segunda convocatoria
 que sacan para pequeños
 proyectos
 de innovación e investigación
 dirigidas a las tecnologías
 para el bien común.
 Pues la convocatoria salió en
 febrero
 y nosotros presentamos el
 proyecto
 que se titula Supermercado 4.0.
 Manuel nos va a hablar un poco
 de qué es eso del Supermercado
 4.0.
 Me gustaría que empezaras
 comentando
 por qué esta tecnología es
 para el bien común, Manuel.
 Esta tecnología yo creo que ofrece
 una oportunidad
 un poco en la línea de las
 aplicaciones de radio virtual
 que veníamos desarrollando en
 el grupo.
 La idea es partir de situaciones
 de la vida diaria,
 situaciones realistas.
 Empezamos con actividades en un
 hogar, en una casa.
 Continuamos con una aplicación
 que era para trabajar la fuerza
 en una cocina a través de lo
 que es el fregado de platos y
 demás.
 Y ahora pues estamos con un
 supermercado.
 Entonces, bueno, creo que es un
 modo ideal de practicar,
 de enfrentarse a una situación
 de la vida diaria
 a través de la radio virtual
 porque nos permite simular de
 una manera muy realista
 esas acciones que hacemos en
 nuestro día a día,
 pero en un entorno controlado,
 en un entorno seguro,
 con esa parte de motivación,
 ¿no?
 Como si fuera un estilo juego,
 digamos.
 Es para el bien común porque
 en realidad se está enfocando
 para las entidades de personas
 con discapacidad
 y es una aplicación que está
 siendo desarrollada en colaboración
 con ellas, ¿no?
 Entonces, estamos analizando
 sus demandas, sus necesidades
 y las personas están viniendo
 al CITIC a probar los desarrollos.
 Es decir, es un diseño colaborativo
 y es un diseño que va a ser
 gratuito.
 Es decir, es gratuito en
 realidad.
 La aplicación es de libre
 acceso.
 Vale, pues vamos a meternos en
 el supermercado y que nos
 encontramos en el manual.
 Pues en el supermercado, una
 vez iniciamos la aplicación,
 vamos en la entrada, ya está
 ese punto, bueno, como haríamos
 en la vida diaria.
 Y ahí sí que nos encontramos
 con el típico menú de juego
 para seleccionar, pues, una actividad
 entre ocho posibles, ¿no?
 Estas actividades, pues, van
 desde, por ejemplo,
 alcanzar productos a diferentes
 alturas y colocarlos en un carrito
 de la compra
 a pesar la fruta o a practicar
 el pago en caja.
 Es decir, son todo tareas típicas
 que nos encontraríamos en un
 supermercado real.
 ¿Qué veo yo muy positivo en
 esta aplicación?
 Que tú puedes personalizar
 cada una de estas actividades.
 Por ejemplo, hay una actividad
 que es dirigida a alcanzar
 productos a diferentes alturas.
 Pues tú puedes seleccionar
 qué alturas quieres trabajar.
 Sería relacionado con la
 altura de las estanterías que
 nos podemos encontrar en un
 supermercado.
 Tú puedes orientarla en
 función de las necesidades que
 quieras
 o que necesites practicar con
 cada usuario.
 ¿En alguna de estas situaciones
 hay interactuación con alguna
 dependiente?
 No, en este caso no.
 Sí sería interesante para un
 futuro desarrollo, pero en este
 caso, en el supermercado,
 estamos solos.
 Yo tenía la idea, a lo mejor,
 también de haber visto otras
 aplicaciones,
 a lo mejor más de enfrentarse
 a situaciones de fobia social y
 demás,
 que incluyen el componente de
 introducir personas, bueno,
 personas, avatares, por así
 decirlo,
 en el espacio virtual.
 También podría ser
 interesante en este caso.
 Por ejemplo, una cajera o cajero,
 personas que estén deambulando
 por el supermercado,
 pero por ahora no.
 Por ahora estás solo en el
 supermercado.
 Aparte, es un entorno donde nos
 podemos mover libremente, ¿no?
 Según habíamos probado en el
 laboratorio.
 Sí, exacto.
 Bueno, eso fue una primera
 versión del supermercado.
 De hecho, la idea era partir de
 ese supermercado que teníamos
 iniciante.
 Este supermercado tenía como
 dos actividades, que eran, te daban
 una receta de la compra
 y tú tenías que comprar una
 receta de cocina, perdón,
 y tenías que comprar los
 productos necesarios para esa
 receta.
 Y otra actividad era comprar
 una lista de la compra.
 Teníamos esa base hecha, pero
 como hemos llevado esta aplicación
 a unas gafas MetaQuest,
 pues tuvimos que empezar desde
 cero.
 Hicimos un supermercado más
 pequeñito para que fuera
 posible ejecutarlo en este tipo
 de gafas
 y en este caso hemos limitado
 el espacio de recorrido, porque,
 bueno,
 queríamos que fuera usable en
 la mayor parte posible de las
 entidades y de los entornos.
 Y, claro, si queremos un supermercado
 por el cual podamos movernos
 libremente por todo el super,
 necesitaríamos un espacio real
 bastante grande.
 Entonces, aquí lo hemos limitado
 a tres zonas, que sería la
 zona de pago,
 es decir, nos encontramos por
 las cajas de pago del super,
 la zona de frutería, ahí sí
 nos moveríamos por toda la frutería,
 y después, pues, un pasillo de
 un supermercado donde habría
 neveras, estanterías, congeladores,
 etc.
 Posible sí sería, pero en
 este caso lo que es la aplicación
 va focalizada a trabajar en
 tres áreas,
 para así, pues, que todo el
 mundo o en la mayor parte de
 los entornos de las salas que
 puede tener una entidad o un
 hogar,
 pues, que lo podamos utilizar,
 que sea más fácil de utilizar.
 ¿Con qué entidades habéis
 probado o vais a probar la
 aplicación?
 Hemos hecho unas pruebas
 iniciales con Adaceco,
 y, de hecho, la mayor parte de
 las modificaciones o nuevas
 implementaciones que hicimos en
 este supermercado 4.0
 se han hecho en base a esas
 pruebas iniciales que hicimos
 con las profesionales y las
 personas usuarias de Adaceco,
 y a través de ese feedback que
 nos han dado.
 La necesidad de acotar el
 espacio también surge de ahí,
 ¿no?
 Es decir, pues, hemos visto en
 las pruebas que tener un
 espacio de un super muy amplio
 puede confundir, desorientar e
 incluso, bueno, pues, paralizar
 a las personas en su recorrido
 por el supermercado.
 Entonces, por eso lo hemos
 limitado a un espacio un
 poquito más reducido, ¿vale?
 Para también ellos que se sientan
 en un entorno controlado y
 protegido.
 Además de, bueno, de esta novedad,
 Manuel, creo que también se
 incorpora una especie de seguimiento
 o de registro de la actividad
 de la persona, ¿verdad?
 Sí, exacto. En este caso,
 bueno, en el futuro se podrían
 incorporar muchos más parámetros
 de medida,
 pero actualmente lo que estamos
 es contabilizando el tiempo que
 le lleva a hacer la actividad.
 Este dato siempre está disponible,
 pero pensamos en que, por lo
 que nos comentaron las entidades
 y las profesionales que están
 acompañando a los usuarios, es
 que esta opción fuera posible
 mostrarla o no.
 Entonces, antes de comenzar
 acá la actividad, entre el
 resto de parámetros de la actividad,
 tenemos un checkbox para poder
 mostrar ese tiempo que ha llevado
 a realizar esa actividad o ocultarlo.
 Ese sería el parámetro que
 tenemos actualmente para valorar
 el progreso de la persona.
 Y a nivel desarrollo, Manuel,
 ¿qué es, digamos, lo más
 difícil que te ha resultado de
 elaborar el proyecto?
 Quizás lo que más tiempo o
 más me ha costado fue rediseñar
 el supermercado,
 porque, bueno, inicialmente
 comenzábamos un modelo
 completo de un supermercado ya
 montado,
 ya construido, por así decirlo,
 y en este caso, pues, se ha
 hecho a mano, como tal.
 Es decir, se ha montado desde
 estanterías con productos, al
 techo, al suelo, a sistemas de
 aire acondicionado,
 todos los componentes necesarios
 o que nos encontraríamos en un
 supermercado para lograr la
 mayor inmersión posible.
 Después, así, en cuanto a
 complejidad, pues, como se
 intentó que las actividades
 fueran lo más complejas
 en cuanto a que no fueran muy
 monótonas, a que siempre fueran
 distintas,
 pues, se han programado de
 forma que, por ejemplo, hay una
 actividad que es pesar la fruta.
 Cada fruta se genera de modo
 que tenga un peso diferente,
 para que sea más realista.
 Hay varios tamaños de frutas y
 cada fruta pesa diferente.
 Claro, eso implicó, pues, más
 desarrollo, más complejidad
 que si nosotros ponemos, pues,
 10 manzanas
 y, pues, cada una pesa
 diferente.
 Y hasta aquí se generan manzanas
 de cada vez o mandarines, la fruta
 que sea,
 de diferentes pesos y de
 diferentes tamaños.
 Es un ejemplo.
 Lo que quiero decir es que las
 actividades se programaron de
 modo que se puedan repetir
 sin que el resultado sea
 siempre el mismo.
 Al igual que el pago en caja,
 por ejemplo, hay también,
 bueno, se me viene a la cabeza
 de esa aplicación, ¿no?
 Esa actividad.
 Que es el pago en caja, pues,
 se metió o se configuró
 dinero real.
 Son euros de verdad, billetes
 que simulan la realidad.
 Pues, también hubo que adaptar
 los modelos.
 En este caso se utilizó Blender
 para poder importarlos en la
 aplicación y demás.
 Digamos que así es lo que me
 viene a la cabeza ahora mismo,
 de que supuso un proceso un
 poco más complejo en especial.
 Bueno, el desarrollo está
 hecho para ser utilizado con
 las gafas Oculus MetaCast en la
 versión 2 y 3, ¿verdad?
 Exacto, sí. Es en la versión
 2, 3 y hace muy poquito se
 presentaron las MetaCast 3S.
 Yo no las he probado, pero en
 principio también serían
 compatibles.
 Veo positivo eso, que se pueden
 utilizar en estas gafas, porque
 a día de hoy, bueno,
 casi son las gafas más extendidas,
 digamos, y tenemos esa parte
 positiva de que son autónomas.
 En la versión inicial, a día
 de este súper, era para las gafas
 HTC, que son unas gafas que,
 bueno,
 nos ofrecen otras ventajas,
 pero sí que es verdad que
 necesitamos ese ordenador
 siempre presente.
 En este caso, pues, bueno,
 directamente la descargamos y
 ya podemos comenzar a trabajar.
 Son más usables y, bueno, cada
 vez más los centros, pues,
 tienen un precio bastante asequible
 también,
 con lo cual, bueno, pues, es un
 recurso que pueden tener los
 centros y que pueden utilizar
 sin tener un soporte técnico,
 sin tener que estar dependiendo
 de un ordenador más potente,
 ¿no?
 La gente que nos esté escuchando,
 si quiere probar y descargarse
 la aplicación a las gafas, ¿cómo
 tendría que hacer?
 Pues, la aplicación, otra así
 ventaja que tenemos ahora mismo,
 está ya en el proceso previo a
 la publicación libre,
 digamos, a la libre descarga.
 Ya está, digamos, en el store
 de Meta y, simplemente, ahora
 mismo, estamos con una etapa de
 pruebas.
 Nos tendrían que cubrir un
 formulario para tener su correo
 electrónico, el correo electrónico
 que tienen vinculado a sus gafas
 MetaGest.
 Lo activamos y ya les aparecería
 en su biblioteca de aplicaciones.
 Entonces, bueno, no sé si a lo
 mejor Jorge posiblemente puede
 poner un enlace a ese formulario
 y es muy simple.
 Cubren cuatro datos y nosotros
 activamos y ya podrían comenzar
 a utilizar esa aplicación.
 Sí, me pasas el enlace y lo pongo
 en las notas del programa.
 Esa es la posibilidad de que
 podáis descargar la aplicación
 y, por supuesto, cualquier sugerencia
 o mejora que nos podáis aportar
 es siempre bienvenida.
 Así que, bueno, os animamos a
 descargarla, a probarla y a enviarnos
 sugerencias de mejora.
 Después del supermercado, ¿qué
 toca?
 Ahora estoy haciendo ahí una
 aplicación nueva, que es de,
 como os comentaba, de realidad
 mixta.
 Y en este caso la propuesta
 surgió porque hay personas que
 les resulta muy invasivo los
 entornos de radio virtual y, en
 este caso, se pensó en una
 aplicación para trabajar,
 digamos, el movimiento de las
 piernas y la lateralidad.
 Es una aplicación sencilla,
 pero que aquí, bueno, pues
 parece que resulta muy útil y
 es, pues, que en un suelo real
 vayan apareciendo diferentes
 globos o pelotas y que se exploten
 con las piernas.
 Aquí, digamos, que la complejidad
 es cómo interactuamos con las
 piernas.
 Entonces, estamos haciendo pruebas.
 Una de las pruebas es colocar
 los controladores en los tobillos.
 Otra opción es utilizar un
 dispositivo que se llama Bike
 Trackers.
 ¿Qué pasa? Que los controladores,
 si los mantenemos, pues tendríamos
 esa característica muy
 importante de las gafas, que es
 la autonomía.
 Si utilizamos los propios mandos,
 digamos, de las gafas, pero si
 utilizamos los Bike Trackers,
 tendríamos que conectarnos a
 un ordenador.
 Entonces, bueno, estamos ahí
 mirando posibilidades, pero
 digamos que la idea es una
 aplicación de realidad mixta
 en la cual interactuamos con
 las pianas.
 Y trabajar en la interacción
 con la pierna izquierda, con la
 pierna derecha y, digamos, que
 pisamos esos globos o pelotas.
 Y a la vez, que es también
 otro punto importante, conectamos
 un goniómetro digital a esa
 aplicación y hacemos una
 medida del ángulo que conseguimos
 mover esa pierna.
 En la plataforma de Pico ya tenéis
 sensores para las piernas, de
 todas formas, a un precio asequible.
 Pues mira, me das ahí otra
 idea más para probar, otra
 alternativa.
 Sí que es verdad que es una
 parte que no está tan explorada,
 lo que es la interacción de la
 parte inferior del cuerpo,
 digamos.
 Siempre interactuamos con las
 manos, con cabeza incluso, pero
 sí que no está tan explorada
 esa parte.
 Sí, Pico ha sacado este año
 los sensores y ya te digo,
 está en un precio asequible,
 creo que eran siete y pico de
 euros.
 Y funciona bastante bien,
 porque en principio son para
 bailar.
 Entonces tiene que funcionar
 rapidito.
 Sí, está muy bien y, bueno,
 también cualquier sugerencia
 que tengáis en este sentido es
 bienvenida,
 porque ahora lo que tratamos es
 de incorporar diferentes sensores
 de medición,
 como un sensor de fuerza, que
 Manuel también estuvo
 trabajando en él.
 Es decir, un sensor de
 movimiento para monitorizar
 todavía más la actividad que
 desarrolle la persona y poder
 dar un registro más cuantitativo
 a los movimientos que realice
 la persona y ir monitorizando
 la intervención.
 Que de otra forma, pues sería
 más complejo de hacer, pues
 esto combinando la realidad
 virtual o realidad mixta con
 esta sensorización, pues a
 nivel intervención terapéutica
 puede reportar unos resultados
 muy interesantes.
 Simplemente animar a la gente
 que apruebe la aplicación,
 como comentábamos, sobre cubrir
 ese formulario y todo el
 feedback que nos puedan dar,
 pues siempre viene muy bien
 para futuras actualizaciones y
 para continuar mejorándola.
 Vale, pues Manuelita y gracias
 por contarnos lo que estáis
 haciendo y hasta aquí la sección
 de Otros mundos, Otras realidades.
 En la sección de accesibilidad
 web, contamos con Pablo Arias.
 Hola, Pablo.
 Hola, Jorge. ¿Qué tal? ¿Cómo
 estamos? ¿Qué tal, oyente? Me
 alegro que estés aquí de
 nuevo.
 ¿Qué no estás hoy, Pablo?
 Quiero hablaros hoy de MathML.
 Es un lenguaje de marcado para
 visualizar ecuaciones matemáticas.
 Entonces, esto nos permite
 poner ecuaciones en nuestros
 documentos, o mejor todavía,
 en la web. Es sobre lo que hablamos
 hoy.
 Y además, de esta forma, las
 hacemos accesibles. Es decir,
 no es una imagen que ponemos
 ahí con una ecuación, o con
 una fórmula, o con la operación
 matemática que deseemos
 mostrar,
 sino que un lector de pantalla
 va a poder leer en condiciones
 esa fórmula matemática.
 A lo mejor tiene que ser un lector
 de pantalla un poco especializado,
 pero vamos, que esos signos matemáticos
 están escritos y no es una
 imagen complicada de leer.
 Bueno, la solución fácil que
 todos conocemos, efectivamente,
 si queremos mostrar una operación
 un poco complejilla en una web,
 pues es poner una imagen.
 Pero se puede hacer mejor. Y se
 puede hacer con el lenguaje
 MathML, de matemáticas y ML al
 final, de lenguaje de marcado.
 ¿Qué ventajas nos da esto?
 Bueno, pues la imagen, sabéis
 que si es una ecuación un
 poquito grande, pues a lo mejor
 llegas a un dispositivo que
 tiene la pantalla pequeña,
 pues ni siquiera cabe dentro de
 la pantalla. Tiene que reducir
 la imagen. Se vería un poco
 complicado.
 No quita de que si es una ecuación
 grande, pues en un móvil se vea
 difícilmente.
 Pero, de esta forma, el sistema
 puede tomar decisiones, a lo
 mejor romperla en dos filas.
 Bueno, como decidamos maquetarla,
 ¿no?
 Pero siempre va a tener un
 renderizado mucho mejor con
 este método.
 Esto no es nuevo. Es decir,
 lleva años con nosotros. En
 Firefox, de hecho, funciona
 desde hace muchos años.
 Es cierto que en otros navegadores,
 desde hace no tanto, desde el
 2023, si no me equivoco, navegadores
 como Chrome, Safari y Edge, es
 cuando lo han incorporado, por
 lo menos decentemente.
 Entonces, bueno, pues es un
 buen momento para empezar a
 usarlo.
 Si eres profesor de matemáticas,
 si eres un alumno que quieres
 mostrar en tus trabajos vía
 web o incluso en un documento,
 pues este es un lenguaje de marcado
 perfecto para ello.
 Como siempre, recomiendo que le
 eches un vistazo a la página
 de Mozilla, de developers.Mozilla.org,
 y ahí tienes explicaciones, ejemplos,
 tienes de todo.
 Herramientas que te recomiendan
 para generar estas ecuaciones y
 yo ahora voy a comentar algunas
 de ellas que he descubierto.
 Así como en la web de Jonathan
 Chacón, también he visto unos
 posts, gracias por la referencia,
 de hecho, Jorge, en las que
 habla sobre este asunto.
 Y tiene también ejemplos en
 los que puedes ver un poquito
 cómo funciona.
 Los enlazaremos en las notas
 del programa, los ejemplos que
 pone Jonathan Chacón en
 programaraciegas.net.
 Y a mayores también enlazaremos
 alguna herramientita más que
 ahora vamos a comentar, así
 como el enlace a la web de Mozilla,
 developes.Mozilla.org, donde
 hablan sobre MathML.
 Supongamos que quieres hacer
 una fórmula, pero ya no solo
 para web.
 He descubierto, bueno, yo
 cuando estudiaba ya de aquellas
 hace tiempo, llovió en algunas
 ocasiones incluso,
 pues usaba mucho LibreOffice
 para generar las fórmulas,
 para las operaciones matemáticas
 y demás, representarlas en mis
 trabajos,
 pues usaba LibreOffice.
 Y es la herramienta que más me
 ha gustado siempre para generar
 estas ecuaciones.
 Es muy versátil, simplemente
 tienes que darle a insertar
 objeto tipo fórmula y tienes
 un editor ya especial que tiene,
 pues para hacer fracciones,
 para hacer, bueno, tienes un
 montón de herramientas.
 De hecho, mira, lo tengo aquí
 a mano.
 De primeras ya te pone pues
 operaciones de tipo, pues
 evidentemente las más elementales,
 suma, resta, multiplicación,
 división,
 pero también tienes fracciones,
 tienes para elevar al cuadrado,
 al cubo, etcétera, para poner
 subíndices,
 ya no solo también...
 Sí, perdona, ¿decías algo,
 Jorge?
 Sí, te iba a preguntar si
 desde LibreOffice nos permite
 exportar a AmazML.
 Sí, ahora iba con eso, efectivamente,
 sí.
 No es inmediato, no he encontrado
 una manera inmediata de exportar
 a AmazML porque lo he intentado
 y no he encontrado una manera
 inmediata de hacerlo, pero sí
 encontré un método.
 Seguro que hay una forma más
 fácil porque lo he intentado
 tanto en guardar como también
 en la opción de exportar
 y en ninguna de ellas he
 conseguido lo que es el código
 que necesitamos para poner en
 una web.
 Lo que sí he visto es que
 tienes tú un documento de LibreOffice,
 al final no deja de ser un archivo
 comprimido.
 Si tú lo abres con un gestor
 de ficheros comprimidos, ahí
 te vas a encontrar que tiene
 dentro una serie de carpetas y
 archivos.
 Y dentro de esas carpetas hay
 uno en concreto, bueno, si es
 un documentito donde solo
 tienes una fórmula,
 hay uno que se llama Object1,
 objeto 1, el 1 con número.
 Entras y ahí dentro hay un fichero
 XML y ese fichero XML tiene el
 código escrito en AmazML.
 Entonces, ahí ya puedes coger
 ese fichero y copiar el código
 y llevártelo a tu web.
 Es la fórmula que he encontrado
 para, la manera que he encontrado
 para exportar desde LibreOffice
 hacia web.
 Seguro que hay otra.
 Lo que pasa que no he visto
 ninguna que me funcionase, pero
 seguro que hay alguna más sencilla.
 Entonces, con LibreOffice, como
 os decía, tenemos un montón
 de operaciones que se pueden
 hacer.
 Aparte, es muy visual.
 Tú vas seleccionando aquí en
 un selector de relaciones o de
 operaciones de las que quieres
 hacer.
 Te permite, pues, incluso no
 solo ecuaciones con el signo
 igual, sino también las relaciones
 de mayor que, menor que,
 bueno, diferente, equivalente,
 luego operaciones de unión,
 intersección,
 este conjunto pertenece a este
 otro.
 También tenemos cosas un poco
 más complejas, como los límites,
 los sumatorios, integrales,
 derivadas,
 un montón de operaciones que
 se pueden hacer y se pueden
 combinar.
 Por lo tanto, bueno, todo esto,
 tú vas construyendo la ecuación,
 cada vez la ves más grande,
 pero no se hace súper complejo
 porque tú, además de tener
 estos selectores que puedes,
 pues, simplemente pinchando ya
 te aparecen en la pantalla
 y vas viendo cómo te está
 quedando la fórmula y a mayores
 abajo tienes la fórmula,
 digamos, explicada en texto.
 Entonces, es muy intuitivo y si
 quieres cambiar cualquier cosa
 dentro del texto verás que
 también es súper sencillo.
 Pues, ese texto es mucho más
 relacionado con lo que luego en
 MathML te vas a encontrar.
 Entonces, bueno, súper
 interesante la herramienta de
 LibreOffice, muy recomendable
 para hacer fórmulas.
 Luego he visto otras herramientas,
 por ejemplo, Thunderbird, el
 cliente de correo electrónico,
 te permite insertar fórmulas
 dentro de los correos electrónicos.
 Tiene una herramientita en la
 que tú, cuando estás redactando
 un correo, le dices insertar,
 un segundito que lo estoy replicando,
 y le dices insertar matemática.
 Y te saca un editor de código,
 bueno, para insertar una fórmula.
 No me parece tan versátil como
 el de LibreOffice, pero bueno,
 que sepamos que existe también.
 Bien, Thunderbird es otra de
 las aplicaciones que nos
 permite introducir fórmulas
 matemáticas en sus correos, en
 este caso.
 Y luego también he descubierto
 una herramienta, creo que fue
 gracias a la web de Mozilla,
 que me llamó muchísimo la
 atención porque, bueno, en
 este caso no es libre.
 Estas que hemos comentado sí
 que son libres, cualquiera la
 puede descargar, ya no solo de
 forma libre, sino gratuita.
 Entonces, súper versátil.
 Pero esta que comento, y dejaremos
 el enlace también en las notas
 del programa,
 te permite escribir las fórmulas
 prácticamente como a mano o
 con el ratón.
 Pues, imaginemos, pues, un sumatorio
 con una fracción, lo que sea
 que escribas y te lo reconoce y
 te lo va transformando en una fórmula
 en MACML.
 Luego puedes copiar y pegar el
 código MACML.
 Entonces, súper curioso,
 súper curioso porque, ya te
 digo, una tablet, a lo mejor lo
 puedes hacer con el dedo o con
 un lápiz y en el ordenador con
 el ratón.
 Funciona muy bien, reconoce muy
 bien los símbolos y, bueno,
 por lo menos yo le he forzado
 un poquito, pues, hacer un sumatorio,
 hacer una fracción, hacer una
 integral,
 todo ese tipo de cosas y me las
 ha reconocido en todo momento.
 Tiene inteligencia artificial
 para ello y, bueno, incluso te
 venden los servicios de poder
 utilizar esto y más cositas
 para tus aplicaciones.
 Que sepáis que están saliendo
 herramientitas muy curiosas
 respecto a esto y, bueno, pues,
 es la manera de representar las
 fórmulas matemáticas en
 digital, ¿no?
 Pues, hasta aquí, Accesibilidad
 Web con Pablo Arias.
 Muchas gracias, Jorge.
 Y en la sección de Clases con
 Pascal contamos con David Pacios.
 Hola, David.
 Hola, muy buenas. Bueno, voy a
 comenzar porque aquí volvemos
 con nuestra pequeña sección
 de Clases con Pascal.
 Yo soy el doctor David Pacios.
 Ya sabéis que me conocen en el
 ámbito universitario como
 Pascal.
 Y hoy la verdad es que quería
 presentar una herramienta de
 subtitulado que llevo tiempo
 desarrollando una especie de
 complemento tecnológico para
 mejorar lo que es la accesibilidad
 usando entornos libres y
 software libre, evidentemente.
 Sin embargo, he decidido guardarme
 esta sorpresa para más
 adelante, para Año Nuevo, pues
 prefiero explicar el funcionamiento
 de una cosa que a mí me apasiona
 muchísimo.
 Así que, en su lugar, y aprovechando
 que en unos minutos tendré que
 impartir una clase sobre Latec,
 a 500 estudiantes de la Universidad
 Complutense, me gustaría detenerme
 a valorar este lenguaje de marcado
 y lo que he supuesto para mí
 como una herramienta del
 software libre.
 La verdad es que Latec es un
 sistema que cambió por
 completo mi forma de preparar
 documentos. Luego explicaré un
 poco lo que es y para qué sirve,
 pero bueno.
 El público al que me dirijo es
 muy variado. Hay estudiantes
 que llevan usando Latec desde
 primero, otros que jamás han oído
 hablar sobre él, algunos que
 cursan estudios superiores
 mientras trabajan y quienes
 simplemente buscan nuevas
 herramientas para mejorar la
 presentación de sus artículos
 y trabajos de fin de grado y
 trabajos de fin de máster.
 Hay también alumnos que acaban
 de llegar a, bueno, pues de
 programar de intercambio,
 quienes no siempre cuentan con
 un nivel uniforme de
 experiencia tecnológica o idiomática,
 digámoslo así.
 Este escenario es perfecto para
 reflexionar sobre la accesibilidad,
 la documentación y la importancia
 de la difusión de herramientas
 libres que permitan a todos, en
 la medida de lo posible, acceder
 y creer y crecer a su propio
 ritmo.
 Porque de normal es muy común
 que nos manden trabajos
 diciendo, quiero que tenga un
 formato de Word y yo, bueno,
 juez, esto, a ver, a ver, a ver,
 por pasos.
 Word no es un formato. Word es
 un programa.
 Y no es gratuito. Es verdad que
 existen herramientas libres que
 te generan documentos similares
 que son, que son, pues, compatibles
 con Word.
 Pero cada vez que yo veo una
 entrega de trabajo donde me ponen
 un, esto tiene que ser en
 documento compatible con Word o
 tiene que estar hecho en formato
 Word.
 ¿Por qué? ¿Por qué tengo
 que pagar como estudiante un
 programa extremadamente caro
 para que yo tenga que entregarte
 el documento a ti?
 ¿Por qué no usamos una
 herramienta libre? ¿Por qué
 no fomentamos en la documentación
 esLibreOffice o el propio uso
 de LaTeX?
 Hablar en LaTeX literalmente es,
 en parte, hablar de la accesibilidad
 en el ámbito académico.
 Aunque a veces se presenta como
 un sistema complicado, al final
 se trata de una herramienta que
 hace y que nace y se desarrolla
 bajo el paradigma del software
 libre.
 Y el software libre implica,
 entre otras cosas, la posibilidad
 de usar, estudiar, modificar y
 distribuir el código sin estas
 barreras económicas que
 siempre estoy intentando romper.
 Fomentando así lo que es la
 inclusión tecnológica que en
 otras secciones se está
 documentando.
 Así que, desde el punto de
 vista humano, esto significa
 que no necesitas un costoso
 programa con esa licencia privativa
 para generar documentos de
 calidad profesional.
 Así que, no quiero que esto
 sea considerado como una
 herramienta para expertos o puristas
 de la tipografía, sino una
 puerta abierta que busca
 democratizar el acceso a la
 generación de documentos de
 alta calidad.
 Bueno, voy a comentar un
 poquito de cómo se crea esto
 porque siempre es gracioso.
 LaTeX se construye sobre TeX,
 que es un sistema de composición
 tipográfica creado por Donald
 Nutt en la década de 1970.
 La idea es que aquí siempre suelo
 contar un chescarrillo de esta
 persona, es un matemático, que
 fue a una imprenta y vio que su
 documento estaba bastante mal
 impreso.
 Entonces, hizo lo que cualquier
 persona normal haría.
 En lugar de cambiar de imprenta,
 se fabricó su lenguaje de
 programación experta para
 documentos expertos tipográficos,
 lo que cualquier persona normal
 haría.
 Y bueno, pues, el señor Leslie
 Lamport, en la década de los
 años 80, fabricó un pequeño
 framework como un envoltorio
 para agregar un montón de macros
 que simplificaban el manejo de
 TeX.
 Y de ahí viene lo que es LaTeX.
 Lamport Tech.
 Es una herramienta que se
 popularizó brutalmente y de
 forma muy rápida en entornos
 académicos porque permitía
 crear documentos con una
 calidad brutal.
 Y sobre todo en el ámbito de
 las matemáticas, informática,
 física, ingeniería...
 Porque literalmente separa lo
 que es la presentación del
 contenido.
 Algo que hoy puede parecernos
 obvio, pero que en aquel
 entonces fue una revolución.
 Bueno, voy a comentar un poco
 para que se entienda esto.
 Para que se entienda esta magia.
 Haz órdenes.
 Que le pudiéramos dar a un
 documento órdenes como tienes
 el folio a partir de ahora con
 forma de media luna, eres de
 este tamaño, las imágenes se
 van a comportar así con este
 estándar, y luego exclusivamente
 te dediques a escribir.
 Y esto se maquete solo con
 estas órdenes que has dado.
 Eso es lo que hace LaTeX.
 Y es lo que quiero que la gente
 comience a valorar y a creer y
 a estudiar.
 Porque es increíble.
 Yo, cuando entro en un aula
 para enseñar LaTeX, muchas
 veces comiendo subrayando la
 idea de que no solo se trata de
 aprender un lenguaje de mercado,
 sino hay que abrazar una
 cultura de documentación y
 presentación ordenada del
 conocimiento.
 Sin embargo, también les
 comento que, una vez comprendido
 los fundamentos, la complejidad
 se convierte en poder.
 El poder de controlar con
 precisión cómo se presenta la
 información, de gestionar
 bibliografías extensas con
 facilidad, de incluir ilustraciones,
 ecuaciones, tablas, con una
 coherencia tipográfica impresionante.
 Esa curva de aprendizaje es una
 inversión que termina ahorrando
 mucho tiempo y esfuerzo a largo
 plazo, en un aula.
 LaTeX nos va a ayudar a enfrentarnos
 a un abadico, a un abanico de
 realidades.
 Los estudiantes, las personas
 que escriben su primer artículo
 científico, acaban maravillados.
 Otros redactan su TFG, su TFM o
 incluso doctorados.
 Literalmente, yo he escrito
 hasta las listas de la compra
 dentro de este lenguaje.
 Para mí es como la perfección.
 Es como tenerlo todo, como
 tener un pulle.
 Y para mí no hay palabras de
 cómo este lenguaje me ha
 conseguido cambiar la vida.
 Era como poder incluir de
 verdad aquello que yo estudié
 en la carrera de lengua y literatura.
 No, no la terminé en su
 momento.
 En algún momento la tengo que
 terminar.
 Pero para mí fue como congregar
 las letras digitales, lo que
 era todo lo que yo aprendí
 sobre estándares, tipografía
 y lengua, a mi campo, la ingeniería.
 Y era como literalmente tener
 un hijo en conjunto.
 Era increíble.
 Y en esta época en la que solemos
 desprestigiar bastante lo que
 son las letras, lo que son las
 humanidades, me gustaría poner
 el punto de inflexión en el
 hecho de que la tecnología no
 tiene por qué estar aquí para
 eliminar esas humanidades o
 esas letras.
 Al contrario, tenemos que
 intentar proporcionar todo aquello
 que se necesite para intentar
 caminar en conjunto.
 Y más bien, en conjunto, sí
 hablamos de software libre.
 Que no venimos aquí a imponer,
 no venimos a decir que nuestras
 herramientas son mejores.
 Venimos literalmente a dar la
 alternativa libre, y yo siempre
 agrego, gratuita en mi caso,
 para poder enseñar a otras
 personas.
 Siempre suelo terminar estas clases
 diciendo que si solo hacemos
 aquellas cosas que sabemos
 hacer, jamás seremos más de
 lo que somos.
 Para muchos, Latex es la
 respuesta.
 Es una herramienta que, bien
 explicada, se queda grabada en
 la mente porque asocia el
 contenido con la forma de
 estructurarlo.
 Y esto no es meramente una
 cuestión de vanidad tipográfica.
 Es un paso hacia la profesionalización
 de la escritura académica, de
 la calidad editorial y del
 rigor de la presentación de
 estos resultados.
 En España puede que no lo tengamos
 tan arraigado, pero yo que he
 tenido la suerte de viajar
 bastante por investigaciones,
 en Finlandia, lo suelen usar
 muchísimo para todos los
 documentos, incluso académicos
 de primer nivel, los de primer
 año, segundo año.
 En Italia se usa obligatoriamente
 para todos los documentos que
 sean libros académicos y que
 sean profesionales.
 Muchísimas editoriales
 internacionales lo empiezan a
 usar cada vez más con obligación.
 En Inglaterra también lo hemos
 estado usando muchísimo.
 En Portugal y oficialmente, por
 ejemplo, también he subido a
 Galicia varias veces a dar este
 tipo de cursos porque los han
 pedido incluso de forma presencial.
 Y yo, de buena fe, he subido a
 darlos de forma gratuita.
 Y siempre comento que, bueno,
 pues, como ocurre con Moodle,
 es posible usar la filosofía
 del software libre para potenciar
 la experiencia de la TEC.
 Existen entornos en línea
 totalmente gratuitos, paquetes
 mantenidos por la comunidad
 totalmente dedicados, documentación
 exhaustiva, foros de discusión.
 Y cada uno de los paquetes que
 hay de la TEC que nos va a
 ayudar a hacer documentación
 avanzada es libre y gratuito.
 Este ecosistema hace que nadie
 esté solo o sola al iniciarse
 la TEC.
 A diferencia de otras
 herramientas de pago, la
 comunidad de la TEC no busca un
 beneficio económico, sino
 compartir conocimiento y
 mejorar el entorno de trabajo
 de miles de usuarios.
 ¿Requiere esfuerzo? Por
 supuesto.
 Por supuesto que requiere
 esfuerzo.
 La TEC, al igual que la programación
 en Javascript o que cualquier
 otra habilidad, requiere un
 tiempo, práctica y a veces
 algún que otro quebradero de
 comunicación.
 Pero esa dedicación se ve
 recompensada con una libertad
 que no tiene precio.
 La de producir documentos
 profesionales sin restricciones.
 La de acceder a recursos sin
 tener, sin temer, que un día
 la licencia me caduque.
 La de personalizar y ampliar
 sistemas sin límites
 artificiales.
 Finalmente, no puedo dejar de
 mencionar la importancia de
 poner todos estos materiales al
 alcance de todo el mundo.
 A día de hoy puedo decir que
 ninguno de mis libros de la TEC
 ha sido de pago realmente,
 puesto que lo he compartido
 todo libre y gratuito.
 Ninguna de las clases de látex
 las he cobrado.
 Ni siquiera los viajes para dar
 este tipo de conocimiento.
 Creo que tiene que ser libre y
 gratuito.
 Al igual que con las clases y
 los contenidos que subo a las
 plataformas virtuales,
 tengo el firme convencimiento
 de que si algo se ha construido
 con recursos públicos y con
 trabajo colectivo,
 debería estar disponible para
 el beneficio común.
 No se trata de perjudicar a
 quienes se esfuerzan asistiendo
 a clases,
 sino de entender que la
 educación es un bien público
 y que las herramientas de
 software libre, como la TEC,
 son un componente esencial para
 hacer que esa educación sea
 más justa y accesible.
 Actualmente, para terminar,
 comento que estamos terminando
 de escribir el primer libro de
 la TEC
 para tecnologías accesibles
 para personas que tengan baja
 visión, problemas de neurodivergencia,
 distintos problemas de dislexia.
 Estamos intentando adaptarlo lo
 máximo posible.
 Llevamos un año y pico haciéndole
 estamos en la fase de corrección
 y será evidentemente libre y
 gratuito.
 Puedo decir que me estoy dejando
 el alma, la voz y la pasión en
 tratar de transmitir el valor
 de la TEC
 y del software libre a mis
 estudiantes y colegas.
 No pretendo marcar un cambio.
 Solo quiero ofrecer las
 herramientas que han marcado
 una diferencia en mi vida académica
 y profesional.
 Si consigo que un pequeño porcentaje
 de quienes me escuchan,
 obtener esta filosofía y valor
 en la documentación,
 la calidad tipográfica y el
 cuidado por la presentación de
 sus ideas,
 entonces mi esfuerzo habrá marido
 la pena.
 Poco más vengo a transmitir
 hoy.
 Muchísimas gracias por escucharme
 este pequeño speech de valoración
 de las letras,
 las humanidades y el conjunto
 con las tecnologías y el
 software libre.
 Y nos vemos en las siguientes
 secciones.
 Muchísimas gracias.
 Oye, David, yo soy un feliz
 poseedor de libro de papel de
 Basics y de Medex,
 pero tenías prometido un
 tercer libro, ¿no?
 Sí, la cosa, bueno, tercer no.
 Tengo prometidos unos cinco
 más porque el Medex necesita
 un segundo nivel y luego el
 nivel advisor son tres libros.
 Y un libro más de bibliografía.
 Aquí hay un problema bastante
 grave con esto que es que como
 lo hago de forma libre y
 gratuita,
 requiere de un tiempo libre que
 no suelo tener.
 Y el libro que sí que estaba
 realizando desde hace cuatro
 años es el de bibliografía.
 El problema de la bibliografía
 es que suele levantar bastantes
 ampollas,
 digámoslo de esta forma, de
 las personas que tenemos
 alrededor.
 Cada persona quiere su propio
 estilo bibliográfico y no
 todas quieren el estándar per
 se,
 o sea, no quieren un APA 7 estandarizado.
 Quieren la modificación de APA
 7 que está dentro de su departamento.
 Y si no es correcto, no lo
 quieren y siempre van a tener
 algún problema.
 Entonces, siempre que entramos
 en fase de corrección,
 surgen 50.000 problemas y ya es
 la quinta vez que borro el
 libro prácticamente de cero
 para volver a empezar por críticas,
 insultos y muchas veces por lo
 que yo considero baja calidad.
 Hace un par de años incluso
 una persona públicamente por
 Twitter
 se quejó de que las clases que
 yo daba eran una patata, por
 decirlo de una forma amable,
 porque nadie tenía por qué
 aprender Latex si no era a
 través de algo de pago
 y que ninguna persona de Humanidades
 tenía derecho a aprender esto
 porque era difícil.
 Lo dijo tal cual, no mencionó
 mi nombre, me deprimí bastante,
 estuve seis meses sin dar
 ninguna clase y sin hacer
 ningún documento
 porque lloro con facilidad, digámoslo
 así.
 Y como lo hago de forma libre y
 gratuita, me deprimí bastante.
 Entonces, prometido está, gratis
 será.
 En la versión esta que sale de
 imprenta, yo no me llevo nada y
 jamás me llevaré nada.
 Es a costa de impresión y de
 envío.
 Ni siquiera tiene puesta mi
 cuenta bancaria porque yo no
 quiero nada de un entorno
 público, nunca.
 Pero hay gente que prefiere
 tenerlo de forma impresa y lo
 valoro.
 Por lo tanto, lo sacamos de esa
 forma.
 Pero sí, lo sacaremos, sacaremos
 el libro, lo prometo.
 En algún momento de aquí a
 que me muera estarán todos los
 libros, de verdad.
 Bueno, pues hasta aquí la sección
 de Clases con Pascal.
 Hola, muy buenas Jorge, ¿qué
 tal?
 En esta ocasión traemos al
 laboratorio Locos 23 XFC.
 Quien más que menos conoce la
 orientación de este tipo de
 distribución.
 Locos está orientada a un
 sistema lo más ligero posible
 dentro de lo que puede dar cada
 uno de los escritorios.
 Porque tiene varios.
 Uno de ellos, XFC.
 XFC tiene algunas sorpresas muy
 interesantes.
 Si necesitas un entorno gráfico
 donde el magnificador es
 importantísimo, viene por
 defecto.
 Igual que en otras distribuciones
 con XFC como es SUbuntu, lo
 tenemos activo por defecto con
 las teclas Alt más el giro del
 scroll.
 Debo decir también, dar un
 agradecimiento a Linux Criollo.
 El cual me indicó en un directo
 donde estaba esa opción.
 Es decir, que si tienes una
 distribución con XFC y no
 funciona el magnificador o ampliador
 de pantalla, es muy fácil
 activarla.
 Para ello, vamos a menú de
 escritorio.
 Para ello, vamos a menú de
 escritorio.
 Nos dirigimos a ajustes de gestor
 de ventanas.
 Vamos a la opción de compositor.
 Y ahí, entre las diversas opciones,
 tenemos varios deslizantes.
 De los cuales es ampliar el
 escritorio con la rueda del ratón
 y ampliar puntero con la opción
 anterior.
 Sería de agradecer que XFC
 indicara que son las teclas de
 Alt más Scroll y que esta fuese
 configurable.
 Bueno, esto no tiene que ver
 con low cost, con su desarrollo,
 pero sí que es algo que está.
 Una parte que no está, aunque
 es cierto que tampoco tiene
 mucho sentido porque funciona
 regular, bastante mal.
 Mal porque está roto el
 código, que es el pseudo-tealing
 que había pulsando el botón
 de super, más los cursores de
 dirección.
 Bien, ha sido una sorpresa. Ya
 sabéis, si vuestro escritorio,
 como puede ser MX Linux u otras,
 y no funciona el scroll, perdón,
 el aumento de pantalla, ya sabéis
 dónde está.
 Hasta la próxima. Adiós.
 Y en la sección de Eras una
 vez, contamos, como siempre,
 con Enrique Varela. Hola, Enrique.
 Hola, oyentes, ¿qué tal?
 Hoy, ¿qué nos traes, Enrique?
 Pues mira, primero os traigo un
 paréntesis que no tiene que
 ver con el tema que vamos a
 tratar, porque lo que traigo es
 el W3C, el consorcio de la
 triple W que creó Timothy Berners-Lee,
 el inventor nada menos que de
 la web, y que creó hace 30
 años.
 No me acuerdo ahora exactamente
 el día, tenía una nota y la
 perdí, pero uno de estos
 primeros días de octubre se
 cumplió el 30 aniversario que
 lo fundó en el 94, ese es el
 tema de hoy.
 Pero como ya que estuvimos
 hablando del eye tracking, el
 seguimiento ocular, y de cómo
 se creó y, vamos, se trajo a
 España con tecnología de
 Israel, de guerra, y cómo se
 convirtió en tecnología de
 paz, ya los oyentes fieles lo
 habréis oído,
 Pues resulta que acaban de sacarlos
 de la manzana, la versión 18
 de IOS, y entre las opciones de
 accesibilidad descubro con sorpresa
 y alegría una que se llama
 seguimiento ocular, que nunca
 había habido, y dije, ¡ay,
 qué bien!
 Evidentemente yo, por mi condición
 de ciego y los ojos que tengo,
 no lo puedo probar, así que no
 sé cómo iba, y no tenía
 referencia, ni tengo nadie
 ahora mismo que conozca con Lela
 o con una parálisis exterior
 suficiente para que se la pudiera
 haber manejado, ¿no?
 Pues nada, me quedé así como
 contento, lo dije en unos cuantos
 sitios ahí que viene, tampoco
 sabía si venía de la
 tecnología de la que hablamos
 en el otro programa, en otro
 episodio,
 pero resulta que leí que iba
 fatal, que no era esa
 tecnología, que era una
 tecnología propia de Apple, y
 que, bueno, que iba muy mal, y
 que tendría que mejorar, así
 que ahora la esperanza es que
 mejore, por lo menos hay más
 que nada,
 pero me sigo alegrando de que
 lo hayan traído, y ese era el
 paréntesis.
 Pues vamos con el W3C.
 Bueno, pues el W3C lo crea eso,
 lo crea Timothy Berners-Lee, un
 señor que acaba siendo nombrado
 Sir, no Sir o no Sir, sino Sir
 de la Inglaterra, del Reino Unido,
 a la que todos llamamos Tim,
 sobre todo a los que lo conocemos,
 y todavía seguimos manteniendo
 una cierta relación con él,
 como en mi caso,
 porque es un tío muy accesible,
 muy simpático, al que lo
 único que resulta es difícil
 entenderle en inglés, porque
 habla a una velocidad impresionante.
 Pero se lo dice todo el mundo,
 yo me acuerdo de una conferencia
 de decirle, Tim, por favor,
 hold the horses, y para un poco
 los caballos,
 un poquito más despacio, no
 hay Dios que te entiende.
 Al margen de la nota de humor,
 este hombre estaba por ahí por
 Sofía Antípolis, o no me
 acuerdo en qué universidad
 exactamente,
 y se encontró, siempre lo
 cuenta, se encontró que había
 muchísimos profesores, estaban
 allí haciendo experimentos de
 unas y de otras cosas,
 cada uno tenía su ordenador,
 cada uno su disco duro
 diferente, cada uno sus discos
 blandos diferentes de unas
 materias o de otras,
 perdón, de unas medidas en pulgadas
 u otras, en definitiva una
 revolución tremenda,
 porque cuando querían mandarse
 una cosa unos a otros, no
 había, por supuesto no había
 internet,
 había BBS y cosas de esas,
 entonces era tediosísimo el
 mandarse trabajos o cosas para
 que unos utilizaran las de
 otros,
 y no digo nada si hablamos de
 los formatos, porque aunque tuvieras
 ya redes para pasarlos,
 pues cada uno utilizaba cosas
 de su padre y de su madre.
 Y vio la luz y le vino la idea
 de, ¿por qué no crear unos
 lenguajes universales, un lenguaje
 de marcas,
 o sea, el Marked Up Language,
 el HTML primero, y se le ocurrió
 crear un lenguaje universal que
 entendieran todas las máquinas,
 y él siempre decía también,
 y dice, independientemente de
 raza, sexo, religión, condición
 física y máquina que uses,
 es decir, si tú le dices a una
 cosa, esto es un título, y vas
 y me lo centras,
 si es en una pantalla de 20
 metros que le caben 200.000
 caracteres, pues vas ahí, lo
 centras, aunque el título sea
 hola,
 y si es una pantalla pequeñita
 de dos pulgadas y le cabe solo
 la A, si la hago arriba y la A,
 también vas y lo centras.
 El caso es que lo consideres un
 título y además, bueno, lo
 consideres centrado porque yo
 te lo he mandado.
 Hablando de Tim, resulta que me
 pongo de hablar también
 rápido.
 Entonces él, basándose, bueno,
 yo he dicho este ejemplo del
 centrado, pues por un ejemplo
 muy simple,
 que desde luego os viene pequeños
 a los oyentes del podcast, pero
 que, y aquí que se habla tanto
 de accesibilidad,
 pero bueno, que es un poco la
 base de lo que a él le indujo
 a crear un consorcio,
 que llamó de la triple W, a la
 vez que creó la web, el primer
 lenguaje de marcas, el HTML,
 y crear un consorcio que fuese
 independiente de las marcas, de
 las casas comerciales,
 donde de forma voluntaria se
 trabajase en crear no ya tanto
 estándares, sino normas o guías
 de uso,
 de comportamiento en la web y
 en la internet.
 Desde el mismísimo principio,
 que fue en el 94, yo entré en
 el W3C al principio del 95,
 desde ese mismo principio creó
 varios comités de trabajo, ya
 había SVG para trabajar en
 gráficos,
 ya había HTML, pero ya se despuntaba
 el XML y otras tecnologías,
 pero creó uno que era transversal
 a todos que le llamaba WAI, que
 ellos decían WAI, que casi suena
 guay,
 que es el Web Accessibility
 Initiative o Iniciativa de Accesibilidad
 de la Web.
 O sea, todo lo que se hiciera
 en el W3C debería pasar por
 ese comité de accesibilidad,
 por ese comité que era transversal,
 para procurar que las tecnologías
 que surgieran del W3C
 fuesen lo más accesibles posibles,
 por eso que decía, independientemente
 de raza, sexo, religión y condición
 física.
 Allí trabajamos mucha gente
 desde el principio, yo trabajé
 en varias comisiones, pero
 también en el WAI, of course,
 y fue cuando empezamos a parir
 los primeros temas que tuvieran
 que ver con accesibilidad.
 Pero más allá de ahí, que
 solo nos podemos detener otro
 día, pasados muchos episodios
 en algún otro tema en concreto,
 lo que sí que es cierto es que
 aquello proliferó enseguida,
 la gente lo cogimos con mucho
 entusiasmo,
 mucha gente de la que entonces
 trabajábamos en la red y habíamos
 trabajado en BBS y en cosas de
 estas,
 pues nos parecía apasionante
 que se adoptase un lenguaje
 único para todas las máquinas,
 para que no ocurriera lo que a
 él le pasaba cuando le surgió
 la idea,
 y nos pusimos a trabajar entusiásticamente
 con él.
 Yo incluso después, después
 de, yo entré en 95, pero hacia
 el 2000,
 convencí a mis jefes de que,
 bueno, la A11 o la Fundación A11
 debería estar,
 sí que dijeron que sí, e
 incluso casi llegamos, y se nos
 adelantó Gijón,
 a montar la oficina española
 del W3C que yo promoví y tal,
 pero llegamos un poco tarde,
 y se nos adelantó otra fundación
 y está ahora todavía en Gijón
 la oficina española.
 La cosa que eso empezó a
 funcionar, ahora no se le oye
 tanto,
 pero todas las tecnologías que
 hoy existen y muchas de las que
 se crean en torno a la web,
 sobre todo a la web, pues allí
 están.
 Allí estaba, por ejemplo, Vinton
 Cerf, el padre del correo
 electrónico,
 entre otras cosas, otra persona
 muy accesible y muy fácil de
 tratar,
 y gente muy famosa que se me
 olvidarían nombres.
 Y lo que sí que pasaba, que
 era muy curioso, que allí se
 llegaba a todas las,
 y creo que se sigue haciendo
 así, a todas las cuestiones
 por consenso,
 a veces había reuniones larguísimas,
 y valía lo mismo el voto de
 las personas que estaban en
 Microsoft,
 que el de la Enrique Varela Concero,
 que era un señor que venía de
 Coruña,
 con todo su entusiasmo.
 El voto valía lo mismo, y como
 decía Timothy Berners-Lee,
 que es lo que sigue diciendo,
 vayan ustedes después a la
 calle y se pegan por el mercado,
 pero vamos a jugar con la misma
 baraja.
 Él es un absoluto defensor de
 los estándares, que a mí me
 encantan,
 y por eso quiso crear esto, y
 yo creo que con muy buena idea,
 y de hecho ahí sigues resistiendo.
 Después de 30 años y de
 aquellos polvos, pues yo creo
 que hay lodo,
 pero también hay mucho entendimiento
 entre máquinas y personas,
 que es lo que interesaba, y hay
 mucha más accesibilidad.
 Cuando yo empezaba, que me decían
 los de los periódicos,
 ah, bueno, para los ciegos quitamos
 las fotos,
 no, eso es la accesibilidad,
 hasta que ahora ya,
 por lo menos hasta los editores,
 pues tienen cosas de accesibilidad.
 Vamos, sería muy largo y no
 queremos aburrir,
 pero yo creo que es un aniversario
 a celebrar, Jorge.
 Sí, sí, es importante tener
 un organismo, bueno, no sé
 qué son,
 ¿qué son qué? ¿Es un grupo?
 Sí, yo creo que es un grupo
 independiente.
 Bueno, me queda decir, ahora
 que lo dices,
 que en aquella época, no sé
 si recordarás tú,
 y desde luego alguna gente,
 desde luego que sea más tipo
 mi edad,
 que la red se la empezó a
 querer quedar todo el mundo,
 es decir, Microsoft iba a hacer
 su propio lenguaje,
 IBM no sé qué iba a hacer
 también,
 todos querían apropiarse de la
 Internet,
 y ahí tuvo mucha fuerza el W3C
 como precisamente órgano
 independiente,
 que ya digo, no crea ni estándares,
 no es ISO, ni es un CEN, ni un
 CENELEC,
 pero todos los países acaban
 adoptando
 y siguen las recomendaciones,
 las guidelines que dicen de W3C,
 o sea que como órgano independiente,
 a él le llegaron a ofrecer
 muchas cosas,
 y prefirió, evidentemente lo
 monetizó,
 la gente pagaba, vamos, pagaban,
 sobre todo las empresas por
 estar allí, por ser socios,
 porque les convenía también,
 pero prefirió ser independiente
 que venderse a nadie.
 Sí, pues es importante tener
 grupos como este,
 para que no todo caiga en manos
 de empresas.
 Así es, así me parece.
 Pues hasta aquí la sección de
 Eras una vez con Enrique Varela.
 Y en la sección de Diseño
 para Todos
 contamos como siempre con
 Jonathan Chacón.
 Hola Jonathan.
 Buenas Jorge, buenas a todos y
 todas.
 Pues si os parece,
 vamos a hablar de lo que hemos
 vivido este 2024,
 que significará o dará lugar
 a lo que podemos comprar en el
 2025.
 Eso, gastar dineritos.
 Ahí está.
 Pues este año ha sido la revolución
 tanto de los modelos de inteligencia
 generativa
 para uso cotidiano porque ya en
 la empresa
 estaban totalmente solventes en
 cuanto a su utilidad y su necesidad.
 Este año ha sido el despegue
 ya para el uso cotidiano en
 casa,
 tanto para domotizar viviendas,
 enlazando sistemas con ollama y
 Homebridge,
 o sistemas con Gemini y todo el
 tema de HomeKit para el hogar,
 y esto lleva a los nuevos cacharrines
 que se están preparando para
 este 2025,
 de preparar ese Alexa inteligente,
 todo esto con suscripción.
 Esto es lo que implica que el
 año que viene nos podemos
 autorregalar una suscripción
 a cualquier modelo de inteligencia
 generativa que queramos,
 bien sea de OpenAI, el de
 Google con Gemini,
 lo que saque Amazon o lo que venga.
 Pero sí va a ser cada vez más
 necesario tener una suscripción
 a uno de estos grandes cerebros
 de inteligencia generativa,
 el que nos venga mejor.
 Lo mismo que se está volviendo
 cada vez más necesario una
 suscripción
 a una plataforma de streaming
 de vídeo,
 pues esto para el año que
 viene va a ser algo casi imprescindible.
 Ponga una ahí en su vida, sea
 como sea.
 Totalmente, pero a más de por
 todas.
 Tengo que mirar lo de las novias
 cariñosas, a ver a cuánto salen.
 Yo no lo sé exactamente,
 pero te digo que unos nueve pavos,
 nueve dólares al mes.
 Pero no lo sabes exactamente.
 Ahí está.
 Bueno, también ha sido el año
 de los dispositivos wearables
 con cámara
 y me refiero a gafas desde esas
 metas Ray-Ban iniciales,
 gafas con micrófonos y una
 cámara
 que conectadas a una inteligencia
 artificial
 ha revolucionado todo.
 Mira que las metas Ray-Ban no
 eran un hardware nuevo de este
 2024,
 son anteriores.
 Han vendido lo que han querido
 más.
 Y siguen vendiendo, siguen vendiendo
 muchísimo.
 Y con esa promesa de que su
 inteligencia artificial de Mera
 AI
 llegue a Europa este 2025,
 siguen vendiendo muchísimo.
 Están ampliando mercados a
 Latinoamérica, a Asia,
 también están por Oceanía.
 O sea, un producto totalmente
 de éxito.
 Y con ese éxito, pues Google y
 Samsung se han puesto las pilas
 y este mes de diciembre Google
 ha sacado su SDK para desarrolladores
 para crear experiencias semi-inversivas
 de realidad aumentada o XR.
 Y Samsung, que esto parece un
 matrimonio con la gente.
 Ah, hoy Samsung y Google se pelean.
 Google hace el software y
 Samsung hace el hardware.
 Las gafas XR de Samsung ya
 están anunciadas,
 saldrán a lo largo del 2025,
 siempre primero en el mercado
 asiático
 y luego vendrán al mercado
 norteamericano.
 Y el último suele ser el
 Europeo,
 por el tema del marco regulatorio.
 Cualquier dispositivo con
 cámara,
 siempre en Europa se observa
 todo el tema de la privacidad,
 si tiene indicadores suficientes
 para garantizar
 que la cámara no se utilice en
 formato anónimo,
 que se llama,
 no percatante que se está
 utilizando la cámara.
 ¿Hacemos una porra con el
 precio, Jonathan?
 Yo creo que si Samsung quiere
 competir con Mera y su Mera Ray-Ban,
 estarán entre los 250 y los
 450 dólares.
 Es mi apuesta.
 Quizás tire un poquito más
 alto que la Mera Ray-Ban más
 barata,
 que están ahora mismo a 300
 dólares,
 pero también Mera va a sacar
 un nuevo modelo en este 2025
 o eso se sospecha,
 porque ya aunque el hardware
 esté muy solvente,
 en el caso de la Mera Ray-Ban,
 sí es cierto que tienen que
 empezar a ser un poco más
 competitivas,
 porque también se espera de
 Google la Pixel Glass.
 Sí.
 El precio de la Ray-Ban no
 está mal.
 El problema es para la gente
 como yo,
 que necesita cristales con diarquías,
 ahí es donde te clavan, pero
 bien clavado.
 Claro, pero tiene, entre comillas,
 muy entre comillas, una justificación.
 La montura de todo este tipo de
 gafas
 no es una montura moldeada,
 es una montura que es inyectada
 en un molde.
 O sea, ellos ponen el hardware
 dentro de ese molde de hueco
 e inyectan la resina o el plástico,
 el material que utilicen según
 cada fabricante.
 Eso que provoca que la forma
 que tienen las gafas
 de ponerle los cristales es calentando
 un poco
 el plástico o el metal de la
 montura,
 haces hueco, colocas el cristal
 y vuelves a cerrar
 y dejas que se enfríe.
 En el caso de este tipo de gafas
 con electrónica dentro,
 no puedes calentar porque
 deformas el hardware
 o lo rompes directamente.
 Entonces, es otro procedimiento,
 el que utiliza la gente de Lusótica,
 que son la gente de MetaRyvan,
 que utiliza una alteración de
 ese tipo de resina.
 ¿Qué pasa?
 Que en vez de colocarlo gratuitamente
 en todas las ópticas,
 dicen, no, no, tú nos mandas
 la gafa
 y nosotros te colocamos el
 cristal
 o tú nos das tu receta óptica
 y te cobramos lo que queramos.
 Yo os comento que, por ejemplo,
 una gafa con una receta de presbicia
 para una persona ya con presbicia,
 pues de 300 euros, que vale una
 mera Rayvan,
 nos subimos a los 900.
 Sí, ese precio que tenía yo
 mirado para mí también.
 Y con un cristal normal.
 Si ya te vas a un cristal transicionable
 o un cristal ya polarizado
 o empiezas a meterle 300 euros.
 Esto es como si te compres un
 MacBook.
 Si le empiezas a cambiar el
 procesador,
 el disco duro y la RAM,
 ahí te cobran lo que quieren.
 Pues es una receta que Apple
 tiene muy aprendida
 y por desgracia están aprendiendo
 otros fabricantes dentro de sus
 nichos.
 Yo te hago la modificación.
 No hay nadie que te pueda hacer
 la modificación
 y te voy a cobrar el precio que
 me dé la gana.
 Pero vamos, que Samsung,
 yo supongo que era lo mismo.
 Porque todo el mundo está
 aprovechando.
 Si tú abres una Samsung XR,
 una mera Rayvan,
 la electrónica no solo está
 en las patillas,
 está en todas partes de la
 montura.
 porque tienen que aprovechar
 todos los huecos.
 Sí, hay que meter la batería
 y toda la electrónica
 y ya un sitio tiene que ir.
 También solo, y no es un adverbio,
 es la marca Solos.
 Ha sacado sus gafas de tipo
 modularizable,
 que puedes cambiar las patillas
 para poner módulos con cámara,
 módulos con micrófonos, módulos
 con mejores altavoces.
 Sus precios son más competitivos.
 Están en torno a los 200
 dólares.
 Llevan Android.
 No sé si llevarán Android 13
 como era el prototipo
 o seguirán el consejo de
 muchos beta testes
 que sufrimos su lentitud
 y les dijimos que pusiesen
 Android Wear.
 Pero ya están a la venta este
 diciembre.
 Ya en enero estarán en todo el
 mercado mundial.
 Son unas gafas bastante interesantes
 porque pueden correr servicios
 con Android.
 Bien sea un BIMAI, bien conectarlo
 a un Gemini.
 Son muy interesantes, son baratas.
 El precio es reducido porque
 también es acorde
 a las calidades del material.
 No sé si habrán solucionado
 ese tema,
 pero por ejemplo,
 las que yo estuve probando este
 año
 estaban impresas en PLA.
 Eso no da muchas garantías
 ante una caída.
 El tema también es saber
 cómo se integran bien Gemini y
 la IA
 y es parecido a lo que puedes
 hacer
 con las gafas de Google y parecidas.
 Claro, ahí yo apostaría más
 por los nichos.
 O sea, si tú quieres usar Gemini
 apuesta por un producto de
 Google.
 Si quieres usar algo más tipo
 ChatGPT,
 la Samsung XR ya han anunciado
 que van a ser compatibles con
 ChatGPT y con Gemini.
 Entonces, es cuestión de ver
 cómo se va moviendo el mercado,
 ver las primeras reviews de la
 gente
 que las vaya ya publicando en
 público,
 fuera de los testing privados,
 y apostar.
 Pero eso sí, ir reservando al
 menos 300 dólares,
 sea cual sea,
 porque las solos puede que el
 producto inicial
 cueste 200 dólares,
 pero solo te va vendiendo los módulos
 de las patillas.
 Porque te puedes comprar una
 patilla con una cámara,
 ¿vale?
 Pero tengas que poner otra patilla
 con micrófono y altavoz
 para poder tener la misma funcionalidad
 que tiene la Mera Ray-Ban.
 Porque la Mera Ray-Ban ya te vende
 todo en un fuselaje,
 cámara, altavoz y micrófono.
 Es cuestión de ir viendo qué
 combinación nos conviene.
 Y también decir que hay muchas
 gafas de origen chino,
 de fabricante, en muchos casos
 es impronunciable,
 que te ofrecen una gafa que
 tienen altavoces y un micrófono.
 sirven simplemente como auriculares
 Bluetooth,
 en algunos casos suficiente
 para responder llamadas
 o incluso ir escuchando el
 audio del teléfono
 con el que esté sincronizado.
 Y es una forma muy barata de
 tener unos auriculares no oclusivos
 y ir más o menos guapo por la
 calle.
 Otra cosa es las calidades.
 Pero es algo barato porque
 desde 20 euros
 puedes tener una gafa de ese
 tipo.
 Sí, yo tengo dos modelos de
 ese tipo,
 tipo chinas baratas.
 Y lo que hice fue cambiar los
 cristales por unos graduados.
 Tengo unas de sol y unas normales.
 Y a mí como manos libres son
 muy cómodas, la verdad.
 Ahora, a ver si consiga una
 aplicación,
 poder sacarle más partido el
 tema de las sillas.
 Es lo que estoy esperando.
 Con Gemini en un Android, con
 Android 15 o superior,
 sí responden bastante bien
 este Gemini 2.0
 de reciente aparición al uso
 de las funciones de auricular.
 O sea, un Play, doble presión
 al Play,
 pueden asociarse a tajos de
 pulsación en Android 15.
 Tú sabes que puedes programarte
 tus propias acciones automatizadas
 respondiendo a eventos del teléfono.
 Pues dentro del catálogo de
 eventos del teléfono
 están las pulsaciones de los
 auriculares.
 Entonces, por ahí podemos
 jugar.
 Y también en impresoras 3D ha
 habido novedades este año.
 también en teclados ergonómicos
 de tipo Open Hardware y todo
 esto viene de la mano de que
 hay nuevos materiales para esas
 bobinas de hilo para imprimir
 en 3D.
 Esperemos que en el 2025 estén
 a un nivel asequible, porque
 algunas bobinas se van
 muchísimo de precio para esas
 resinas más resistentes y más
 moldeables.
 Yo ya he podido tocar este año
 un par de teclados con esas
 nuevas texturas y la verdad que
 son bastante más agradables
 que la textura que puede tener
 un teclado impreso en 3D de
 tipo Movimiento Maker.
 Siempre teníamos ese problema
 de que tú te compraba las teclas
 impresas por un fabricante
 oficial y la textura era mejor
 que lo que tú te podías imprimir
 en casa con PLA
 o cualquier otro tipo de resina
 habitual, pero con las nuevas
 resinas mejora mucho en durabilidad
 y también en esa textura.
 Así que, bienvenidos los
 nuevos materiales para imprimir
 en 3D en casa.
 Las prusas cada vez son más
 rápidas y más fiables.
 Y una cosa importante para la
 accesibilidad, los nuevos métodos
 de autocalibración cada vez
 son más presentes en los modelos
 más novedosos de impresoras 3D,
 tanto las, digamos, Movimiento
 Maker como las de fabricantes
 ya conocidos.
 Y todo lo que sea autocalibración
 en una impresora 3D es ganar en
 accesibilidad,
 tanto para personas con discapacidad
 visual como para personas con
 problemas de movilidad,
 ya que es el proceso, digamos,
 más complejo para hacer de
 forma autónoma a una persona
 con discapacidad física o sensorial.
 Digamos que si queremos gastar
 dinerines, tenemos de sobra
 donde invertir.
 Sí, sí. Y recordemos, hay que
 reservar al menos 200 dólares
 al año para el 2025 para pagar
 la suscripción a una inteligencia
 artificial generativa,
 que es lo que nos va a costar
 el año.
 Más los 9 de la novia, cariñosa.
 También, eso al mes también,
 que ahí ya nos vamos a casi
 300 dólares, entre los 200 de
 la generativa más 90 y tanto
 de la novia.
 Pues nada, pues nada, nada. Y
 siempre nos quedará apostar
 por los clásicos de la accesibilidad
 y el Open Source,
 que es donar a esos proyectos
 de Open Source que reciben donativos,
 bien sea la Free Software
 Foundation,
 Gnome también recibe.
 Gnome también recibe. Por
 cierto, por cierto, aprovechando
 el mes de diciembre, he aprovechado
 una de estas semanas que está
 uno enfermo para hacer
 experimentos en casa,
 que es lo mejor que puedo hacer
 cuando no te sientes la cabeza
 por el catarro.
 Y he instalado la última
 versión de Fedora y tiene muy
 buen feeling de accesibilidad.
 No llega a ser para decir, hoy
 lo dejo todo y me paso a Fedora,
 pero esperemos que este 2025
 también nos traiga más felicidad
 Linux accesible y Fedora es un
 buen final de año.
 Muy bien. ¿Alguna cosa más,
 Jonathan? ¿No cierro la sección?
 Sí, cierro la sección.
 Pues hasta aquí la sección de
 Diseño para Todos con Jonathan
 Chacón.
